【廢木重生】難忘六米木材劈唔開 碼頭廢木三年成枱凳

2017年03月27日

2014年，灣仔碼頭因填海工程拆卸，碼頭逾百支的防撞木面臨被丟棄的下場，後來環保署決定把木回收，與實現室LAAB以循環再生為設計概念，造成素食餐廳的枱和凳令「廢木重生」。環保署環境保護主任溫家玲是此項目的負責人，她提到：「那時剛巧知道灣仔碼頭一帶有工程有大量防撞木拆卸，如果不加以利用相信就會被丢到堆填區。」於是她找來設計師和木廠，做成傢俬推動升級再造文化。

處理六米木材最難搞
LAAB設計師郝立恒(Jesse)、木藝術家吳鋌灝(Roy)和志記鎅木廠王師傅合力把木材回收，不過由於木材本身有蠔殼、破洞、釘痕，加上木材浸在水中多年，起初都未知是否適合做成傢俬，所以他們花了一年時間測試碼頭木可用性。Roy解釋：「裏面有很多不知名生物，例如蜆、手掌大小的青口都執過。」Jesse就說最難處理是木材，皆因一支木約1呎乘1呎粗，約5至6米長，尺寸根本進不了工廈：「鎅木廠王師傅將木切割成不同大小後，就要決定如何分配在餐廳裏。」不過木材始終太大型，等木頭自己風乾比較困難，於是想到用很土炮的方法放在抽濕房裏，等了足足兩三個月。Roy則笑說:「最大的問題是它們很重，試過5、6個人輪流鋸木，鋸半小時都只鋸到一下，又試過兩把鏈鋸都壞了。」體力的辛苦，可想而知。
爛木溝樹脂膠做出漸變色凳
幾經辛苦把大型木材11件組件造成彎曲長凳，故意凸顯出木的舊有痕跡和裂紋，呈現出碼頭木的歲月經歷。至於細小部份則造成高凳和茶几，不過最花心機的是處理爛木。Jesse指着有漸變顏色的樹脂膠凳:「本身想將碼頭木爛的部份凝固造成標本做出全透明效果，但製作過程發現很難控制，就想倒不如一層層去表現出來。」於是加入不同顏色色素形成漸變色以配合海的主題，意想不到地成就了爛木的美。Roy更指出，因為樹脂膠容易起泡，每次不可以倒太厚否則化學反應太強會產生裂紋，需要「左溝右溝」掌握箇中比例才做出完美效果，但途中更發生過意外：「晚上在工作室睡着後，半夜發現很大煙，後來才發現樹脂膠發生化學反應，那一刻還以為火燭。」記者聽着，感覺似乎是科學家做實驗。

三年時間，木材再生為餐廳椅桌，配合餐廳素食和惜食主題，連餐具都用上製造廠會丟棄的瑕疵產品。除了杯碟，枱凳上都種植了真的小盤栽，每一個角落都滲透着與自然共生的概念，LAAB建築總監指整個餐廳設計都提倡環保元素：「由選食物、拿杯碟、付款、自助斟水吃飯、收回餐具再自行清洗，整個設計講求流動性，希望帶給食客由飲食到回收，體會到教育的意義。」香港人很容易把無用的東西當成廢物，這裏每一件物件正正將大眾眼中視為廢物的變成有用的再呈現，所謂「廢」，只要好好利用，背後也有其價值。